\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/chimie/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre

\begin{document}






\ifsectioncours
\setcounter{chapter}{3}

\chapter{ Solutions aqueuses}
\setcounter{page}{1}

\cadrep{Objectifs du chapitre}{
\begin{itemize}
\item Réaliser une solution de concentration donnée par dilution ou par dissolution;
\item Calculer une masse molaire moléculaire à partir du tableau périodique et de la formule de la molécule;
\item Calculer la concentration d'un soluté;
\item Réaliser un dosage.
\end{itemize}
}
\vspace{1cm}

%\section{TP cours : Préparer une solution}
%
%T.M, un traileur souhaitant garder son anonymat s'entraîne sur des sorties longues en hiver avec des températures assez basses.
%On trouve ci-dessous un extrait de documentation internet d'un site dédié au sport :
%\vspace{0.5cm}
%\cadre{
%\includegraphics[scale=0.85]{boisson.png}
%}
%
%\problematique{Comment préparer \SI{2}{\liter} de cette boisson ? On précisera la démarche, les produits nécessaires, les quantités}
%\vspace{0.5cm}
%
%\appel[vérification avant de mettre en œuvre votre démarche]
%
%\newpage

\section{Dissolution et dilution - Rappel de seconde}

\cadre{A retenir :
\vspace{0.1cm}

\begin{itemize}
\item Une \textbf{dissolution} consiste à préparer une solution à partir d'un soluté solide.
\item Une \textbf{dilution} consiste à préparer une solution à partir d'une autre solution (en diminuant sa concentration)
\end{itemize}
}
\vspace{0.5cm}

Pour pratiquer au laboratoire :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{dissolution.png}
\vspace{0.1cm}

\includegraphics[scale=0.65]{dilution.png}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

Je complète la liste du matériel - et je précise quelle série de schéma correspond à quelle manipulation. \\

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|}
\hline
Dissolution & Dilution \crh
& \crh
& \crh
& \crh
& \crh
& \crh
\end{tabularx}



\section{Concentration}



Suite à une consultation chez le médecin pour de nombreuses et répétitives crampes, un adulte obtient les résultats partiels d'une analyse de sang faite pour une personne dont on surveille la glycémie : 
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.1]{glycemie.png}
\end{center}

\problematique{Comment déterminer si la glycémie de cette personne est dans la normale ou non ?}

\newpage

\begin{enumerate}
\item \trou{Donner la valeur et l'unité de la glycémie de la personne : \pointilles[3cm]} \prof{\SI{3.95}{\milli\mol\per\liter}}

\item \trou{{Donner les valeurs de référence pour la glycémie ainsi que leur unité : \pointilles[3cm] }} \prof{l'intervalle est de 0.70 a 1.10 \si{\gram\per\liter}}

\item \trou{Expliquer pourquoi on ne peut pas répondre à la problématique à ce stade : \pointilles[3cm]}\prof{Les grandeurs ne sont pas dans la même unité : on ne peut pas comparer}
\end{enumerate}

\vspace{0.1cm}

\cadre{
La glycémie contrôle le taux de glucose de formule chimique \chemform{C_6H_{12}O_6} dans le sang d'une personne. Les chimistes expriment la quantité de matière par "paquets" d'atomes ou de molécules que l'on appelle "moles" (le symbole de cette unité est \textbf{\si{mol}}) }
\vspace{0.1cm}

Pour trouver la masse d'une mole de molécule de glucose (un paquet) on additionne la masse molaire de tous les atomes. Cette masse molaire se trouve dans le tableau périodique :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{massemolaire.png}
\end{center}

On donne ci-dessous un extrait de classification périodique avec les composants du glucose :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0)--(0,3)--(2,3)--(2,0)--cycle;
\node at (1,1.75) {{\LARGE H}};
\node at (1,0.3) {1,0};
\node at (1,1) {Hydrogène};
\node at (0.3,2.6){{\Large 1}};
\end{tikzpicture}
\hspace{1cm}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0)--(0,3)--(2,3)--(2,0)--cycle;
\node at (1,1.75) {{\LARGE C}};
\node at (1,0.3) {12,0};
\node at (1,1) {Carbone};
\node at (0.3,2.6){{\Large 6}};
\end{tikzpicture}
\hspace{1cm}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0)--(0,3)--(2,3)--(2,0)--cycle;
\node at (1,1.75) {{\LARGE O}};
\node at (1,0.3) {16,0};
\node at (1,1) {Oxygène};
\node at (0.3,2.6){{\Large 8}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item \trou{Vérifier que la masse molaire moléculaire du glucose est \SI{180}{\gram\per\mol} : \Lignespointilles{5}} \proff{$6\times 12,0 + 6 \times 16.0 + 12 = \SI{180}{\gram\per\mol}$}
\item \trou{En multipliant la concentration de l'analyse en \si{\milli\mol\per\liter} par la masse molaire moléculaire trouvée, répondre à la problématique (attention aux unités, il faudra transformer avant les \si{\milli\mol} en \si{mol}) : \Lignespointilles{5}} \proff{$c=\dfrac{3.95}{1000} = \SI{0.00395}{\mol\per\liter}$ et $0.00395 \times 180 = \SI{0.711}{\gram\per\liter}$ : on est bien dans l'intervalle}

\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\newpage

\begin{center}
\textbf{Activité:  Pourquoi inventer la mole ?}
\end{center}
\vspace{0.2cm}


Voici un bol de riz :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{rice}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}
\problematique{Comment déterminer le nombre de grain de riz présents dans ce tas ?}

Brainstorming : \textbf{Proposer} une ou plusieurs idées permettant de répondre à la question. \Lignespointilles{2}
\vspace{0.5cm}


\textbf{Pour réaliser une situation plus réaliste que de partir du tas de la photo dont on ne connait pas la masse totale, on va utiliser un paquet de riz trouvé dans le commerce.}
\cadrep{A faire}{\begin{center}
Les questions suivantes seront traitées sur feuille et ramassées.
\end{center}}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Proposer} un protocole (schéma + étapes) pour déterminer à l'aide d'une balance le nombre de grains de riz dans le paquet. 

\begin{enumerate}
\item \textbf{Mettre en oeuvre} ce protocole pour déterminer la masse de 50 grains de riz.
\item \textbf{Répéter} l'opération 3 fois avec 50 grains différents (isoler les grains déjà utilisés).
\item \textbf{Produire} les résultats dans un tableau, à mettre en commun avec le groupe devant vous pour obtenir 10 valeurs
\item \textbf{Calculer} la moyenne des valeurs
\item \textbf{Expliquer} en quelques mots pourquoi faire la moyenne ici.
\item A partir de vos résultats, \textbf{déterminer} une estimation du nombre de grain de riz dans le paquet du commerce.
\item \textbf{Commenter} cette valeur (précision, moyens de vérifications ...)
\item Selon vous, \textbf{donner} un argument en lien avec cette activité justifiant la création d'une nouvelle unité, la mole, permettant de dénombrer des objets petits.
\end{enumerate}


\newpage


\cadrep{A retenir}{

Ici il faut retenir les concepts, les formules ne sont pas à connaître.
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item Pour compter les atomes les chimistes ont inventé une unité de quantité de matière : la mole.
\item Dans \SI{1}{\mol} (de n'importe quoi) il y a exactement $6.02\times 10^{23}$ éléments : c'est une unité qui permet de parler de quantités très grandes.
\item La quantité de matière se note $n$ et se calcule : \mybox{$ n = \dfrac{ m}{M}$} avec $m$ la masse en grammes et $M$ la masse molaire en $\si{\gram\per\mol}$
\item La masse molaire d'une molécule se calcule à partir de la masse molaire des atomes la constituant.
\item La masse molaire atomique se trouve dans le tableau périodique des éléments.
\vspace{0.5cm}

\item La concentration molaire d'une solution est la quantité de matière présente dans un litre de solution : elle se calcule avec la relation \mybox{$c=\dfrac{n}{V}$} avec $n$ en \si{\mol} et $V$ en \si{\liter}.
\item La concentration massique d'une solution est la masse présente dans un litre de solution : elle se calcule avec la relation \mybox{$c_M = \dfrac{m}{V}$} avec $m$ en \si{\gram} et $V$ en \si{\liter}.

\end{itemize}
}
\vspace{1cm}

\textbf{Exemple} : Le dioxyde de carbone, de formule chimique \chemform{CO_2}, est un gaz à effet de serre. Les cartouches de machines à gazéifier (de type SodaStream) contiennent une cartouche contiennent une masse de gaz $m=\SI{425}{\gram}$ de ce gaz.
\vspace{1cm}

D'après la page 3, la masse molaire $M_{CO_2}$ de ce gaz est $M_{CO_2}=$\pointilles[5cm]
\vspace{0.5cm}

La cartouche contient donc $n=$\pointilles[5cm] \si{\mol} de dioxyde de carbone.

\vspace{0.5cm}

Cette quantité, abordable pour le cerveau humaine, représente en fait un grand nombre de molécules. Calcul de proportionnalité avec un tableau :
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.5\textwidth}{|C|C|}
\hline
nombre de moles & nombre d'entités \crh
1&$6.02\times 10^{23}$ \crh
9.7& \crh

\end{tabularx}
\end{center}
\vspace{0.5cm}
En conclusion : il serait impossible de travailler avec des nombres aussi grands.

\newpage
\section{TP cours - Dosage}


Le vinaigre contient un acide (qui se nomme l'acide éthanoïque de formule chimique \chemform{CH_3COOH}). Les bouteilles du commerce sont vendues avec une unité de mesure de cet acide que l'on nomme le degré d'acidité. Les vinaigres de type "cristal" (incolore) sont vendus avec un titre $d=8\%$ en acide. L'objectif du TP est de vérifier ce degré. \\
Un vinaigre à 10\% contient \SI{10}{\gram} d'acide pour \SI{100}{\gram} de vinaigre.

%Dans les bouteilles d'eau minérales on trouve la composition de l'eau et la présence de certains ions. Parmi ces ions on va s'intéresser plus particulièrement à l'ion hydrogénocarbonate de formule \chemform{HCO_3^{-}}.
\vspace{0.5cm}

On va utiliser pour cela de la soude qui est une solution basique suivant le montage suivant :

\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\cadre{
\begin{center}
\textbf{Liste du matériel}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Pipette jaugée \SI{10}{\milli\liter}
\item 1 bécher de \SI{50}{\milli\liter}
\item Potence, agitateur magnétique, barreau aimanté
\item Une burette graduée
%\item pH mètre
\item Soude de concentration $c_2 =\SI{0.10}{\mol\per\liter}$
%\item $V_1=\SI{20}{\milli\liter}$ d'eau minérale à doser
%\item Vert de bromocrésol
\item Phénolphtaléine 

\end{itemize}
}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\includegraphics[scale=0.65]{dosage2.png}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}

\cadre{{\small On rendra un compte rendu par groupe sur lequel le schéma ci-dessus sera reproduit et légendé. On pensera à détailler les équipements de sécurité nécessaires.}}
\vspace{0.1cm}

\problematique{Comment vérifier le degré d'acidité de ce vinaigre ?}


Il faut d'abord diluer le vinaigre par 10 car il est trop concentré quand il sort de la bouteille. \textbf{Proposer un protocole expérimental pour réaliser cette dilution par 10.}

\vspace{0.5cm}


\textbf{Protocole expérimental du dosage} 
\begin{itemize}
\item Après validation par l'enseignant, réaliser la dilution du vinaigre du commerce.
\item Réaliser le montage du dosage représenté ci-dessus., mettre l'agitateur en marche.
\item Faire valider le montage par l'enseignant.
\item Prélever $V_1=\SI{10}{\milli\liter}$ de votre solution de vinaigre diluée dans un bécher et remplir à environ \SI{50}{\milli\liter} et  avec de l'eau distillée. Ajouter quelques gouttes de phénolphtaléine.
%\item Installer la sonde pH et le barreau aimanté. Appel prof.
\item Verser \SI{20}{\milli\liter} de soude en faisant \SI{1}{\milli\liter} à chaque fois à l'aide de la burette. (Ce premier dosage sera un dosage RAPIDE)
\item Noter le volume où apparait le changement de couleur. On le notera $V_2$.
\item Nettoyer le bécher et recommencer, cette fois, quand vous êtes proche de $V_2$ de soude versée, faire attention à être le plus précis possible.
\item Faire 3 dosages (un rapide et un par élève du binôme).
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Observations} (répondre sur le compte rendu)
\begin{enumerate}
\item \textbf{Donner} la couleur de la solution au démarrage de l'expérience.
\item \textbf{Donner} la couleur de la solution à la fin du dosage.
\item \textbf{Calculer} la moyenne des volumes $V_2$ trouvés.
\item \textbf{Expliquer} pourquoi on réalise plusieurs dosages.
%\item A l'aide de l'ordinateur (logiciel LATIS PRO), tracer ou afficher la courbe représentative du volume en fonction du pH de la solution
%\item En utilisant la méthode des tangentes, déterminer le volume équivalent. 
\vspace{0.2cm}

\cadre{ A l'équivalence de ce dosage, le volume de soude ajouté a consommé tout l'acide présent, on va donc se servir de cette information pour calculer la quantité de matière d'acide présente dans le vinaigre prélevé.
}
\vspace{0.2cm}

%\textbf{Méthode générale des tangentes }(la courbe du TP peut être différente, la technique reste la même).
%\vspace{0.1cm}
%
%\includegraphics[scale=0.5]{tangentes.png}
%
%\vspace{0.2cm}

%\item Appliquer la méthode des tangentes à votre courbe pour trouver $V_E$ le volume à l'équivalent
%\item Comparer $V_2$ et $V_E$, que peut-on dire ?
\item \textbf{Calculer} la concentration en acide présent dans votre échantillon avec la formule $c_1 = \dfrac{c_2 \times V_2}{V_1}$
\item \textbf{Calculer} la concentration en acide présent dans la bouteille (rappel : on a dilué 10 fois). On la notera $C$.
\item \textbf{Calculer} la masse molaire de l'acide acétique à l'aide du cours. On la notera $M_{a}$.
\item \textbf{Calculer} la masse d'acide présente dans \SI{100}{\gram} de vinaigre avec la formule $m_a = C \times M_a \times V$. On prendra $V=\SI{100}{\milli\liter}$.
\item Cette valeur est égale au degré du vinaigre. \textbf{Conclure}.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\cadre{\textbf{Remarques} :\\
Cette méthode de dosage par changement de couleur est facile à mettre en oeuvre mais n'est pas très précise car elle dépend de l'observation et du soin de la personne qui manipule. Il existe d'autres techniques de dosage :
\begin{itemize}
\item dosage conductimétrique
\item dosage phmétrique
\end{itemize}
}

\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} Rappeler en quelques lignes les étapes d'une dissolution.
\begin{correction}Peser avec précision le soluté, le placer dans une fiole jaugée, remplir aux deux tiers, mélanger et affiner le remplissage au trait de jauge avec l'œil en face du ménisque.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Calculer les masses molaires moléculaires des composés suivants (on utilisera les données ci-après) :
\begin{itemize}
\item Éthanol : \chemform{C_2H_6O}
\item Eau : \chemform{H_2O}
\item Dioxyde de carbone : \chemform{CO_2}
\item Acide lactique : \chemform{C_3 H_6 O_3}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0)--(0,3)--(2,3)--(2,0)--cycle;
\node at (1,1.75) {{\LARGE H}};
\node at (1,0.3) {1,0};
\node at (1,1) {Hydrogène};
\node at (0.3,2.6){{\Large 1}};
\end{tikzpicture}
\hspace{1cm}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0)--(0,3)--(2,3)--(2,0)--cycle;
\node at (1,1.75) {{\LARGE C}};
\node at (1,0.3) {12,0};
\node at (1,1) {Carbone};
\node at (0.3,2.6){{\Large 6}};
\end{tikzpicture}
\hspace{1cm}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0)--(0,3)--(2,3)--(2,0)--cycle;
\node at (1,1.75) {{\LARGE O}};
\node at (1,0.3) {16,0};
\node at (1,1) {Oxygène};
\node at (0.3,2.6){{\Large 8}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{correction} Soit les espèces :
\begin{itemize}
\item Éthanol : \chemform{C_2H_6O} > $M=2\times 12 + 6 \times 1 + 16 = \SI{46}{\gram\per\mol}$
\item Eau : \chemform{H_2O} > $M=2\times 1 16 = \SI{18}{\gram\per\mol}$
\item Dioxyde de carbone : \chemform{CO_2} > $M=12 + 2 \times 16 = \SI{44}{\gram\per\mol}$
\item Acide lactique : \chemform{C_3 H_6 O_3} > $M=3\times 12 + 6 \times 1 + 3\times 16 = \SI{90}{\gram\per\mol}$
\end{itemize}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}


\exo{} On prépare une solution d'eau sucrée contenant du saccharose de formule \chemform{C_{12}H_{22}O_{11}} en pensant une masse $m=\SI{3.42}{\gram}$.\\
Le volume de la fiole utilisée est de $V=\SI{100}{\milli\liter}$
\begin{enumerate}
\item Calculer la masse molaire moléculaire du saccharose.
\item Calculer la quantité de matière en \si{\mol} présent de soluté.
\item Calculer la concentration de la solution préparée en \si{\mol\per\liter}.
\end{enumerate}

\begin{correction}
$M=\SI{342}{\gram\per\mol}$, $n=\SI{0.01}{\mol}$ et $c=\SI{0.1}{\mol\per\liter}$ (attention aux unités)
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Proposer un protocole expérimental permettant de préparer \SI{0.1}{\liter} d'une solution aqueuse de concentration en ions \chemfig{Fe^{3+}} égale à $c=\SI{0.04}{\mol\per\liter}$ à partir de cristaux de chlorure de fer III. \\
Bonus : Calculer la masse de cristaux nécessaires sachant que la masse molaire atomique du fer est $M=\SI{55.8}{\gram\per\mol}$.

\begin{correction} Pour le protocole, voir dans le cours. Bien préciser les espèces utilisées.\\
Pour le calcul : on calcule d'abord la quantité de matière présente : $n=cV= 0.1 \times 0.04 = \SI{0.004}{\mol}$.\\
Ensuite on détermine la masse avec l'autre formule : $ m = n M = 0.004 \times 55.8 = \SI{0.22}{\gram}$.
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}

\exo{} Un produit cosmétique contient de l'acide lactique de formule \chemfig{C_3H_6O_3} (nous reverrons cette espèce) de concentration $c=\SI{8e-4}{\mol\per\liter}$.\\
\begin{enumerate}
\item Calculer la masse molaire de l'acide lactique.
\item Calculer la concentration massique d'acide lactique. (Rappel : $C_m= c \times M$) 

\end{enumerate}
\begin{correction}
$M=\SI{90}{\gram\per\mol}$ et $C_m = 90\times 0.0008 = \SI{0.072}{\gram\per\liter}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Préparation de TP\\
Conservation du lait.\\
Le lait contient de l'acide lactique. La concentration en cet acide augmente quand le lait vieillit. 
Pour savoir si un lait est frais on utilise la mesure du degré Dornic : 1\degre Dornic = \SI{0.1}{\gram\per\liter} d'acide lactique.\\
Lors d'un TP, on va étudier le degré de fraicheur d'un lait, pour cela quelques questions préparatoires :
\begin{enumerate}
\item Sachant qu'un lait est frais si $D< 18$\degre Dornic, calculer la concentration massique maximale en \si{\gram\per\liter} pour un lait frais en acide lactique.
\item Proposer un protocole expérimental permettant de réaliser le dosage de l'acide lactique dans le lait
\end{enumerate}
\finexo
\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\fi


\end{document}